\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule in trditve iz matematike 1 za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Matematika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newtheorem*{trditev}{Trditev}
\newcommand{\vvec}{\overrightarrow}
\renewcommand{\vec}{\vb}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

%\section{Trigonometrične in hiperbolične identitete}
%
%$\sin^2\alpha + \cos^2\alpha = 1$ \\
%$\sin(\alpha \pm \beta) = \sin \alpha \cos \beta \pm \cos \alpha \sin \beta$ \\
%$\cos(\alpha \pm \beta) = \cos \alpha \cos \beta \mp \sin \alpha \sin \beta$ \\
%$\tan(\alpha \pm \beta) = \frac{\tan \alpha \pm \tan \beta}{1 \mp \tan\alpha \tan\beta}$ \\
%$\sin 2\alpha = 2\sin\alpha \cos\alpha$ \\
%$\cos 2\alpha = \cos^2\alpha - \sin^2\alpha = 2\cos^2\alpha - 1 = 1 - 2 \sin^2\alpha$ \smallskip
%
%$\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$ \qquad
%$\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$ \\
%$\sinh^2\alpha - \cosh^2\alpha = 1$ \\
%$\sinh(\alpha \pm \beta) = \sinh \alpha \cosh \beta \pm \cosh \alpha \sinh \beta$ \\
%$\cosh(\alpha \pm \beta) = \cosh \alpha \cosh \beta \pm \sinh \alpha \sinh \beta$ \smallskip
%
%${\rm arsinh}x = \ln(x + \sqrt{x ^ 2 + 1})$ \\
%${\rm arcosh}x = \ln(x + \sqrt{x ^ 2 - 1})$ \\
%${\rm artanh}x = \frac{1}{2} \ln\frac{1 + x}{1 - x}$ 
%
\section{Kompleksna števila}

$z = r e ^ {i \varphi} = r (\cos{\varphi} + i \sin{\varphi}) = a + bi$ \\
$\varphi = \arctan{\frac{b}{a}}$, če $a > 0$ \\
$\varphi = \arctan{\frac{b}{a}} + \pi$, če $a < 0$ \\
$r = |z| = \sqrt{a ^ 2 + b ^ 2}$ \smallskip

$z ^ n = r ^ n e ^ {i  n \varphi} = r ^ n (\cos{n \varphi} + i \sin{n \varphi})$

\section{Vektorski prostor $\mathbb{R}^3$}

$(u_1, u_2, u_3) \cdot (v_1, v_2, v_3) = u_1 v_1 + u_2 v_2 + u_3 v_3 = |u| |v| \cos\varphi$ \\
$(u_1, u_2, u_3) \times (v_1, v_2, v_3)  =
\begin{vmatrix}
	\vec{i} & \vec{j} & \vec{k} \\ 
	u_1 & u_2 & u_3 \\ 
	v_1 & v_2 & v_3
\end{vmatrix}
=$\\$= (u_2 v_3 - u_3 v_2, u_3 v_1 - u_1 v_3, u_1 v_2 - u_2 v_1)$ \\
$|\vec{u} \times \vec{v}| = |\vec{u}||\vec{v}| \sin \varphi$ (ploščina
paralelogr.\ s stranicama $\vec{u}$, $\vec{v}$) \\
$\vec{u} \times (\vec{v} \times \vec{w}) = (\vec{u} \cdot \vec{w})\vec{v} -  (\vec{u} \cdot \vec{v})\vec{w}$ \smallskip

$(\vec{u}, \vec{v}, \vec{w}) = (\vec{u} \times \vec{v}) \cdot \vec{w} = (\vec{v} \times \vec{w}) \cdot \vec{u} = (\vec{w} \times \vec{u}) \cdot \vec{v}$
$(\vec{u}, \vec{v}, \vec{w}) = |\vec{u} \times \vec{v}| |\vec{w}| \cos \varphi$
\qquad (volumen paralelepipeda) \smallskip

\textbf{Ravnina s točko $\vec{r_0}$ in normalo $\vec{n} = (a, b, c)$} \\
$(\vec{r} - \vec{r}_0) \cdot \vec{n} = 0$ \\
$ax +by +cz = d = \vec{r_0} \cdot \vec{n}$ \smallskip

\textbf{Premica s točko $\vec{r_0}$ in smerjo $\vec{s} = (a, b, c)$} \\
$\vec{r} = \vec{r}_0 + t \vec{s}$ \\
$\frac{x - x_0}{a} = \frac{y - y_0}{b} = \frac{z - z_o}{c}$ \smallskip

\textbf{Razdalja med točko in premico} \\
$d(p, \vec{r}_1) = \frac{|\vec{s} \times (\vec{r}_1 - \vec{r}_0)|}{|\vec{s}|}$ \smallskip

\textbf{Razdalja med točko in ravnino} \\
$d(\vec{r}_1, \Sigma) = \frac{|(\vec{r}_1 - \vec{r}_0) \cdot \vec{n}|}{|\vec{n}|} = {\rm proj}_{\vec{n}}(\vec{r}_1 - \vec{r}_0)$ \smallskip

\textbf{Razdalja med premicama}\\
Če sta vzporedni, je enaka $d(p, \vec{r}_1)$. \\
Če nista vzporedni: $d(p_1, p_2) = \frac{|(\vec{r}_1 - \vec{r}_2) \cdot (\vec{s}_1 \times \vec{s}_2) |}{|\vec{s}_1 \times \vec{s}_2|}$ \smallskip

\textbf{Koti med premicami in ravninami} so enaki kotom med smernimi in normalnimi vektorji (razen pri premica - ravnina, takrat je komplementarni kot). \smallskip

\textbf{Pravokotno projekcijo točke na ravnino} poiščemo tako, da poiščemo presečišče pravokotne premice in ravnine. \smallskip

\textbf{Pravokotno projekcijo $T$ točke $A$ na premico $p$} poiščemo z
reševanjem enačbe $\vvec{AT} \cdot \vec{s} = 0$ ali $\vec{r}_T = \vec{r}_0 + \frac{(\vec{r}_A - \vec{r}_0) \cdot \vec{s}}{|\vec{s}|} \frac{\vec{s}}{|\vec{s}|}$. \\
Ko poznamo pravokotno projekcijo $T$, lahko izračunamo \textbf{zrcalno sliko}
$A'$: $\vec{r}_{A'} = \vec{r}_T + \vvec{AT} = 2 \vec{r}_T - \vec{r}_A$ \smallskip

\textbf{Zrcalno sliko premice} dobimo tako, da zrcalimo dve točki na premici in zapišemo premico skozi zrcaljeni točki. \smallskip

\textbf{Rodriguesova formula} $\vec{r}_{T'} = \cos \varphi \ \vec{r}_T + (\vec{e} \cdot \vec{r}_T)(1 - \cos \varphi)\vec{e} + \sin \varphi (\vec{e} \times \vec{r}_T)$.

\section{Zaporedja števil}

$a$ je stekališče $(a_n)$, če $\forall \epsilon > 0, \forall N \in \mathbb{N}, \exists n \geq N: |a_n - a| < \epsilon$ \\
\textit{Vsako omejeno zaporedje $\mathbb{C}$ števil ima vsaj eno stekališče.} \\
$a = \lim_{n \to \infty} a_n$, če $\forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, \forall n \geq N: |a_n - a| < \epsilon$ \\
\textit{Vsako monotono omejeno zaporedje $\mathbb{R}$ števil je konvergentno.} \smallskip

$\lim_{n \to \infty} (a_n + b_n) = \lim_{n \to \infty} a_n + \lim_{n \to \infty} b_n$ \\
$\lim_{n \to \infty}(\alpha a_n) = \alpha \lim_{n \to \infty} a_n$ \\
$\lim_{n \to \infty} (a_n b_n) = \lim_{n \to \infty} a_n \lim_{n \to \infty} b_n$ \\
$\lim_{n \to \infty} (\frac{a_n}{b_n}) = \frac{\lim_{n \to \infty} a_n}{\lim_{n \to \infty} b_n}, b_n \neq 0$ in $\lim_{n \to \infty} b_n \neq 0$ \\
$f$ zvezna in $(a_n)$ konv.$\implies$  $\lim_{n \to \infty}f(a_n) = f(\lim_{n \to \infty} a_n)$\smallskip

$\lim_{n \to \infty} (a_n + ib_n) = \lim_{n \to \infty} a_n + i \lim_{n \to \infty} b_n$ \smallskip

$(a_n)$ Cauchyevo, če $\forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, \forall n, m > N: |a_n - a_m| < \epsilon$ \\
$(a_n)$ konvergentno $\iff$ $(a_n)$ Cauchyevo. \smallskip

$L = \lim_{n \to \infty} b_n = \lim_{n \to \infty} c_n$ in $b_n \leq a_n \leq c_n, n \geq n_0$ $\implies$ $\lim_{n \to \infty} a_n = L$ \smallskip

$e = \lim_{n \to \infty} \qty(1 + \frac{1}{n})^n = \lim_{n \to \infty} \qty(1 - \frac{1}{n})^{-n}$ \\
$\lim_{n \to \infty} a_n = 1$ in $\lim_{n \to \infty} b_n = \pm \infty$  $\implies$ $\lim_{n \to \infty} a_n ^ {b_n} = e ^ {\lim_{n \to \infty}(a_n - 1) b_n}$ \\
$b_n > 0$ in $\lim_{n \to \infty} \frac{b_{n+1}}{b_n} = \alpha$ $\implies$ $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{b_n} = \alpha$ \\
$\lim_{n \to \infty} a_n = \alpha$ in $a_{n + 1} = f(a_n)$ $\implies$ $\alpha = f(\alpha)$ \smallskip

$a_n = \alpha_1 a_{n - 1} + \alpha_2 a_{n - 2} + ... + \alpha_k a_{n - k}$ $\implies$ $a_n = \lambda^n$ \smallskip

\section{Številske vrste}

$\sum_{1}^{\infty} a_n = \lim_{k \to \infty} \sum_{1}^{k} a_n$ \\
\textbf{Cauchyev kriterij: } $\sum (a_n)$ konvergentna $\iff$ $\forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, \forall n \geq m \geq N: |a_n + a_{n + 1} + ... + a_m| < \epsilon$. \\
$\sum (a_n)$ konvergentna $\implies$ $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$ \smallskip

$\sum_{1}^{\infty} (\alpha a_n + \beta b_n) = \alpha \sum_{1}^{\infty} a_n + \beta \sum_{1}^{\infty} b_n$ \smallskip

\textbf{Primerjalni test:} $\sum c_n, c_n > 0$ konvergira in $|a_n| \leq c_n, \forall n > n_0$ $\implies$ $\sum |a_n|$ konvergira. \\
$\sum c_n, c_n > 0$ divergira in $|a_n| \geq c_n, \forall n > n_0$ \\ $\implies$ $\sum |a_n|$ divergira. \smallskip

\textbf{Korenski test: } $\exists q \in \mathbb{R}, 0 \leq q < 1: \sqrt[n]{|a_n|} \leq q, \forall n > n_0$ $\implies$ $\sum |a_n|$ konvergira. \\
\textit{Ekvivalentno: } $L = \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n}.$ \\  $L < 1 \implies$ $\sum |a_n|$ konvergira. \\ $L > 1 \implies$ $\sum  |a_n|$ divergira. \smallskip

\textbf{Kvocientni test: } $\exists q \in \mathbb{R}, 0 \leq q < 1: \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}} \leq q, \forall n > n_0$ $\implies$ $\sum |a_n|$ konvergira. ($a_n \neq 0$)\\
\textit{Ekvivalentno: } $L = \lim_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}}.$ \\  $L < 1 \implies$ $\sum |a_n|$ konvergira. \\ $L > 1 \implies$ $\sum  |a_n|$ divergira. \smallskip

\textbf{Raabejev test: } $\exists q \in \mathbb{R}, q > 1: n\qty(\abs{\frac{a_n}{a_{n + 1}}} - 1) \geq q, \forall n > n_0$ $\implies$ $\sum |a_n|$ konvergira. ($a_n \neq 0$)\\
\textit{Ekvivalentno: } $L = \lim_{n \to \infty} n\qty(\abs{\frac{a_n}{a_{n + 1}}} - 1).$ \\  $L > 1 \implies$ $\sum |a_n|$ konvergira. \\ $L < 1 \implies$ $\sum  |a_n|$ divergira. \smallskip

\textbf{Leibnitzov test: } $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$ in $(a_n)$ padajoče, $a_n \geq 0$ $\implies$ $\sum (-1)^{n - 1}a_n$ konvergira in $|\sum_{n = 1}^{\infty}(-1)^{n-1} a_n - \sum_{n = 1}^{k}(-1)^{n-1} a_n| \leq a_{k+1}$. \smallskip

\textbf{Integralski test: } $f: [1, \infty] \to \mathbb{R}$ nenegativna, monotona, padajočas in $f(n) = a_n, \forall n \in \mathbb{N}$. \\ $\int_{1}^{\infty} f(x) dx$ konvergira $\iff$ $\sum a_n$ konvergira. \smallskip

$\sum \frac{1}{n ^ \alpha}$ konvergira, ko $\alpha > 1$, drugače divergira. \\
$\sum q^n$ konvergira, ko $|q| < 1$, drugače divergira. \smallskip

\section{Funkcije ene realne spremenljivke}

$f: D \to \mathbb{R}$, $a$ stekališče $D$. $L = \lim_{x \to a} f(x)$, če $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0, \forall x \in (a - \delta, a + \delta) \cap (D \setminus \{a\}): |f(x) - L| < \epsilon$. \smallskip

$\lim_{x \to a+} f(x) = \lim_{x \to a} (f|_{D \cap (a, \infty)})(x)$ \\
$\lim_{x \to a-} f(x) = \lim_{x \to a} (f|_{D \cap (-\infty, a)})(x)$ \smallskip

$L = \lim_{x \to a} f(x)$ $\iff$ za $\forall (x_n), x_n \in D \setminus \{a\}$, ki konvergira k $a$ velja $L = \lim_{x \to a} f(x_n)$. $\implies$ \\
Za računanje z lim. funkcij velja enako kot za limite zaporedij. \smallskip

$\lim_{x \to 0} (1 + x) ^{\frac{1}{x}} = e$ \\
$\lim_{x \to 0} g(x) = 1$ in $\lim_{x \to 0} h(x) = \pm \infty$ $\implies$ $\lim_{x \to 0} g(x) ^ {h(x)} = \lim_{x \to 0} e ^{(g(x) - 1) h(x)}$ \smallskip

$\lim_{x \to \infty}(f(x) - p(x)) = 0, p(x) = a_n x^n + .. + a_0$ $\implies$ $a_n = \lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{x^n}, a_{n - 1} = \lim_{x \to \infty} \frac{f(x) - a_n x ^n}{x ^ {n - 1}} ...$ \\ \smallskip

$f,g: (a,b) \to \mathbb{R}, f(x_0) = g(x_0) = 0$ ter $g(x) \neq 0, g'(x) \neq 0, \forall x \in (a, b) \setminus \{x_0\}$. \\ $L = \lim_{x \to x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)}$ $\implies$ $L = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x)}{g(x)}$ \\
Podobno za nedoločenosti tipa $\frac{\pm \infty}{\pm \infty}$.\medskip

$f: D \to \mathbb{R}$. $f(x)$ zvezna v $a$, če $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0, \forall x \in (a - \delta, a + \delta) \cap D: |f(x) - f(a)| < \epsilon$. \smallskip

Če sta $f, g$ zvezni v $a$, so tudi $f \cdot g, f + g, f \circ g$ zvezne v $a$. \smallskip

Vsaka zvezna $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ je omejena in na $[a, b]$ zavzame vse vrednosti med svojim maksimumom in minimumom. \\
Če je $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ zvezna, strogo naraščajoča, potem je $f$ bijekcija z zveznim, strogo naraščajočim, bijektivnim inverzom. \\ \smallskip

$f: D \to \mathbb{R}$. $f(x)$ enakomerno zvezna, če $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0, \forall x, y \in D, |x - y| < \delta: |f(x) - f(y)| < \epsilon$. \\
$\implies$ $f$ enakomerno zvezna, če je $f'$ omejena.

\section{Odvod}

$f'(a) = \dv{f}{x} (a) = \lim_{h \to 0} \frac{f(a + h) - f(a)}{h}$. \\
Tangenta na graf v točki $x_0$: $y - f(x_0) = f'(x_0)(x - x_0)$ \\
Če je $f$ odvedljiva v $a$, je tudi zvezna v $a$. \\
Gladke funkcije so neskončno krat zvezno odvedljive ($C^\infty(D)$). \smallskip

$(f + g)'(a) = f'(a) + g'(a)$ \\
$(f \cdot g)'(a) = f'(a) g(a) + f(a) g'(a)$ \\
$\left(\frac{f}{g}\right)'(a) = \frac{f'(a) g(a) - f(a) g'(a)}{g(a)^2}, g(a) \neq 0$ \\
$(f \circ g)'(a) = f'(g(a))g'(a) \iff \dv{f}{x} = \dv{f}{g} \dv{g}{x}$ \\
$(f^{-1})' = \frac{1}{f' \circ f^{-1}}$ \smallskip

$f$ ima v $a$ lokalni minimum (maksimum), če $\exists \delta > 0, \forall x \in (a - \delta, a + \delta) \cap (D \setminus \{a\}): f(x) \geq (\leq) f(a)$ \\ \smallskip
$f$ odvedljiva in ima v $a$ lokalni ekstrem $\implies$ $f'(a) = 0$. \\
$f'(x) > (<) 0, \forall x \in (a, b) \implies$ $f$ strogo naraš. (pada.) na $[a,b]$ \\ \smallskip

[Lagrange za $g = id$] $f,g: [a, b] \to \mathbb{R}$ zvezni, odvedljivi $\implies$ $\exists c \in (a, b): f'(c)(g(b) - g(a)) = g'(c)(f(b) - f(a))$ \\ \medskip

$f'(c) = 0, f''(c) = 0 ... f^{(n - 1)}(c)$ in $f^{(n)}(c) \neq 0$: \\
1. $n = 2k \implies f$ ima v $c$ lokalni ekstrem. Če je $f^{(n)}(c) < 0$ ima maksimum, če $f^{(n)}(c) > 0$ ima minimum.\\
2. $n = 2k + 1 \implies f$ v $c$ nima lokalnega ekstrema. \medskip

$f: [a, b] \to \mathbb{R}$ je konveksna, če $\forall x,y \in [a, b], \forall \alpha \in [0, 1]: f(\alpha y + (1 - \alpha)x) \leq \alpha f(y) + (1 - \alpha) f(x)$ \\
$\implies$ $f$ je konveksna na $[a, b]$, če je $f'$ naraščajoča na $(a, b)$, oziroma $f''(x) \geq 0, \forall x \in (a, b)$ \\ \smallskip

$f: [a, b] \to \mathbb{R}$ je konkavna, če $\forall x,y \in [a, b], \forall \alpha \in [0, 1]: f(\alpha y + (1 - \alpha)x) \geq \alpha f(y) + (1 - \alpha) f(x)$ \\\smallskip
$\implies$ $f$ je konkavna na $[a, b]$, če je $f'$ padajoča na $(a, b)$, oziroma $f''(x) \leq 0, \forall x \in (a, b)$ \\ \smallskip

\textbf{Newtonova metoda za iskanje ničel $f(x)$:}  $x_{n + 1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_0)}$, lahko konvergira k ničli $f(x)$. \smallskip \\

\section{Nedoločeni integral}

$f: D \to \mathbb{R}$ je lokalno konstanta, če $f' = 0, \forall x \in D$\\

$\int (\alpha f(x) + \beta g(x)) \dd{x} = \alpha \int f(x) \dd{x} + \beta \int
g(x) \dd{x}$ \\
$\int u \dd{v} = uv - \int v \dd{u}$ \\
$\int f(g(x)) g'(x) \dd{x} = F(g(x)) + C$ \medskip \\

$\int \frac{Mx + N}{x^2 + px + q} \dd{x} = \int \frac{Mx + N}{(x +
\frac{p}{2})^2 - \frac{D}{4}} \dd{x} =$\\$= \frac{M}{2} \ln(x^2 + px + q) + \frac{2N - pM}{\sqrt{4q - p^2}}\arctan(\frac{2x + p}{\sqrt{4q-p^2}}) + C$ \smallskip \\
$\int \frac{P(x)}{Q(x)}\dd{x} = \int S(x) \dd{x} + \int \frac{R(x)}{Q(x)} \dd{x}$ \smallskip \\
$\frac{R(x)}{A(x - x_1)^{\alpha_1} \cdots (x - x_n)^{\alpha_n} (x^2 + p_1 x + q_1)^{\beta_1} \cdots (x^2 + p_m x + q_m)^{\beta_m}} =$ \\ $= \sum_{i = 1}^{n} \frac{A_{i1}}{(x - x_i)^1} \cdots \frac{A_{i\alpha_i}}{(x - x_i)^{\alpha_i}} +$\\$+ \sum_{i = 1}^{m} \frac{B_{i1}x + C_{i1}}{(x^2 - p_i x + q_i)^1} \cdots \frac{B_{i\beta_i}x + C_{i\beta_i}}{(x^2 - p_i x + q_i)^{\beta_i}}$ \smallskip \\

$\int \frac{R(x)}{Q(x)}\dd{x} = \frac{A_s x^s + \cdots + A_1 x + A_0}{(x - x_1)^{\alpha_1 - 1} \cdots (x - x_n)^{\alpha_n - 1} \cdots (x^2 +p_m x + q_m)^{\beta_m - 1}} + $ \\ $ + \ B_1 \ln|x - x_1| + \cdots + B_n \ln|x - x_n| + $ \\ $+ \ U_1 \ln(x^2 + p_1 x + q_1) \cdots + \ln(x^2 + p_m x + q_m) +$ \\ $+ \ V_1 \arctan(\frac{2x + p_1}{\sqrt{-D_1}}) + \cdots + V_m \arctan(\frac{2x + p_m}{\sqrt{-D_m}}) + C$ \\
$s = (\alpha_1 - 1) + \cdots + (\alpha_n - 1) + \cdots +2 (\beta_m - 1) - 1$ \medskip \\

$\int \frac{\dd{x}}{\sqrt{x^2 + px + q}} = \int \frac{\dd{x}}{\sqrt{(x + \frac{p}{2})^2 - \frac{D}{4}}} = \ln|x + \frac{p}{2} + \sqrt{x^2 + px + q}| + C$ \\
$\int \frac{\dd{x}}{\sqrt{-x^2 + px + q}} = \int \frac{\dd{x}}{\sqrt{-(x + \frac{p}{2})^2 - \frac{D}{4}}} = \arcsin\frac{2x - p}{\sqrt{p^2 + 4q}} + C$ \\
$\int \frac{P(x) \dd{x}}{\sqrt{ax^2 + bx +c}} = Q(x) \sqrt{ax^2 + bx +c} + K\int
\frac{\dd{x}}{\sqrt{ax^2 + bx +c}}$, $\mathrm{st}Q = \mathrm{st}P - 1$ \medskip \\

$\sin^2 x = \frac{1}{2} (1 - \cos 2x), \quad \cos^2 x = \frac{1}{2} (1 + \cos 2x)$ \\
$t = \tan \frac{x}{2}, \ dx = \frac{2dt}{1 + t^2}, \ \sin x = \frac{2t}{1 + t^2}, \ \cos x = \frac{1 - t^2}{1 + t^2}$ \smallskip \\

\section{Določeni integral}

Delitev $[a,b]$: $D = \{x_k\}_{k = 0}^{n} = \{a=x_0 < \cdots < x_n = b\}$ \\
$m_k = \inf\{f(x)| x \in [x_{k-1}, x_k]\}$, $M_k = \sup\{f(x) | x \in [x_{k-1}, x_k]\}$ \\
$s(f, D) = \sum_{k = 1}^{n}m_k \Delta x_k$, $\quad$ $S(f, D) = \sum_{k = 1}^{n}M_k \Delta x_k$ \\
$\int_{\underline{a}}^{b} f(x) \dd{x} = \sup \underline{M} = \sup \{s(f, D) \ | \ D \ \mathrm{delitev} \ [a,b] \}$ \\
$\int_{a}^{\underline{b}} f(x) \dd{x} = \inf \overline{M} = \inf \{S(f, D) \ | \ D \ \mathrm{delitev} \ [a,b] \}$ \smallskip \\

Omejena $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ integrabilna, če $\int_{\underline{a}}^{b}
f(x) \dd{x} = \int_{a}^{\underline{b}} f(x) \dd{x}$. \\
Omejena $f: [a, b] \to \mathbb{R}$ integrabilna, če $\forall \epsilon > 0 \ \exists \mathrm{delitev} \ D: S(f, D) - s(f, D) < \epsilon$. \\
Vsaka zvezna funkcija je integrabilna ($C([a,b]) \subset R([a, b])$). \\
Vsaka omejena, odsekoma zvezna funkcija je integrabilna. \smallskip \\

$R(f, D, \{\xi\}) = \sum_{k = 1}^{n} f(\xi_k) \Delta x_k$, $D$ del. $[a,b]$, $\xi_k \in [x_{k - 1}, x_k]$. \\
$\int_a^b f(x) \dd{x} = \lim_{\max\Delta x_k \to 0} R(f, D, \{\xi\})$ \\
$R([a,b])$ je množica vseh integrabilnih $f: [a,b] \to \mathbb{R}$. \smallskip \\

$f, g \in R([a, b]), c \in \mathbb{R}$: \\
$f(x) < g(x), \forall x \in [a, b]: \int_a^b f(x)\dd{x} \leq \int_a^b g(x)\dd{x}$ \\
$\int_a^b (f(x) + g(x)) \dd{x} = \int_a^b f(x) \dd{x} + \int_a^b g(x) \dd{x}$ \\
$\int_a^b c \ f(x)\dd{x} = c \int_a^b f(x)\dd{x}$ \\
$\abs{\int_a^b f(x)\dd{x}} \leq \int_a^b \abs{f(x)}\dd{x}$ \\
$M > |f(x)|, \forall x \in [a,b]: |\int_a^b f(x)dx| \leq M(b - a)$ \smallskip \\

$\int_a^c f(x) \dd{x} = \int_a^b f(x) \dd{x} + \int_b^c f(x) \dd{x}$ \\
$f \in R([a, b]) \implies f \cdot g \in R([a,b])$ \\
$f: [a,b] \to \mathbb{R}$ zvezna $\implies \exists \xi \in [a,b]: f(\xi) =
\frac{1}{b-a} \int_a^b f(x)\dd{x}$. \smallskip \\

[Osnovni izrek analize] $f \in R([a,b]), c \in [a,b] \implies F(x) = \int_c^x
f(t) \dd{t}$ zvezna. \\ $f$ zvezna v $x_0 \in [a,b] \implies F'(x_0) = f(x_0)$. \smallskip \\

[Newton-Leibnitzova formula] $\int_a^b f(x)\dd{x} = F(b) - F(a)$ \medskip \\

$y_k = f(a + k \frac{b - a}{n}), k = 0, 1 ... n, c \in [a, b]$. $\int_a^b f(x)\dd{x} = \frac{b - a}{n} (\frac{y_0 + y_n}{2} + y_1 + \cdots + y_{n - 1}) - \frac{(b - a)^3}{12n^2} f''(c)$ \smallskip \\
$y_k = f(a + k \frac{b - a}{2n}), k = 0, 1 ... n, c \in [a, b]$. $\int_a^b
f(x)\dd{x} =$\\$= \frac{b - a}{6n} (y_0 + 4 \sum_{k = 1}^{n} y_{2k - 1} + 2 \sum_{k  = 1}^{n - 1} y_{2k} + y_{2n}) + \frac{(b - a)^5}{2880n^4} f^{(4)}(c)$ \smallskip \\

$f: [a, b) \to \mathbb{R}: \int_a^b f(x) \dd{x} = \lim_{\epsilon \to 0+}
\int_a^{b - \epsilon} f(x) \dd{x}$ \\
$f: (a, b] \to \mathbb{R}: \int_a^b f(x) \dd{x} = \lim_{\epsilon \to 0+}
\int_{a + \epsilon}^b f(x) \dd{x}$ \\
$f: [a, \infty) \to \mathbb{R}: \int_a^\infty f(x) \dd{x} = \lim_{b \to \infty}
\int_a^b f(x) \dd{x}$ \\
$f: (-\infty, b] \to \mathbb{R}: \int_{-\infty}^b f(x) \dd{x} = \lim_{a \to
-\infty}  \int_a^b f(x) \dd{x}$ \smallskip \\

$g$ zvezna na $[a, b]$. $\int_a^b \frac{g(x)}{(b - x)^s}\dd{x}$ konvergira, ko je $s < 1$ in divergira, ko je $s \geq 1$ in $g(b) \neq 0$. \\
$g$ zvezna in omejena na $[a, \infty)$. $\int_a^\infty \frac{g(x)}{x^s}\dd{x}$ konvergira, ko je $s > 1$ in divergira, ko je $s \leq 1$ in $|g(x)| > m > 0, \forall x > x_0$.

\section{Uporaba integrala}

\textbf{Dolžina krivulje:}\\
$s = \int_a^b \sqrt{1 + f'(x)^2} \dd{x}$ \\ 
$s = \int_{t_1}^{t_2} \sqrt{\dot x ^2 + \dot y^2} \dd{t}$ \\
$s= \int_\alpha^\beta \sqrt{r(\varphi)^2 + r'(\varphi)^2}\dd{\varphi}$ \smallskip \\

\textbf{Ploščina med funkcijama:} $S = \int_a^b |f(x) - g(x)| \dd{x}$ \smallskip \\

\textbf{Ploščine parametrično podanih krivulj} (pozitivne, ko jih obkrožamo v pozitivni smeri, drugače negativne): \\
Med krivuljo in izhodiščem: $S = \frac{1}{2} \int_\alpha^\beta (x(t) \dot y(t) -
\dot x(t) y(t))\dd{t}$ \\
Med krivuljo in absciso: $S_x = - \int_\alpha^\beta y(t) \dot x(t) \dd{t}$ \\
Med krivuljo in ordinato: $S_y = \int_\alpha^\beta x(t) \dot y(t) \dd{t}$ \\
Vse so enake ploščini sklenjenega lika, če je krivulja sklenjena. \smallskip \\

\textbf{Ploščina parametrično podane krivulje med krivuljo in izhodiščem}: $S =
\frac{1}{2} \int_\alpha^\beta r(\varphi)^2 \dd{\varphi}$ \smallskip \\

\textbf{Volumen telesa}: $V = \int_a^b S(x) \dd{x}$ \\
\textbf{Volumen rotacijskega telesa}: \\ 
$V = \pi \int_a^b f(x)^2 \dd{x}$ \\
$\lbrack$Guldinovo pravilo$\rbrack$ $V = 2 \pi S_p d$, $S_p$ je $S$ prereza, $d$ razdalja od osi do središča lika \smallskip \\

\textbf{Površina rotacijskega telesa} ($y(t) > 0$): \\
$S = 2 \pi \int_a^b f(x) \sqrt{1 + f'(x)^2} \dd{x}$ \\
$S = 2 \pi \int_{t_1}^{t_2} y(t) \sqrt{\dot x(t)^2 + \dot y(t)^2} \dd{t}$ \\
$S = 2 \pi \int_\alpha^\beta r(\varphi) \sin \varphi \sqrt{r(\varphi)^2 +
r'(\varphi)^2} \dd{\varphi}$ \smallskip \\

\section{Krivulje v $\mathbb{R}^3$}

$\vb r(t) = (x(t), y(t), z(t))$ \\
$s(t) = \int_{t_0}^{t} |\dot{\vb r}(u)| \dd{u}$ \qquad (ločna dolžina) \\
Reparametrizacija z naravnim parametrom: $\vb r(s) = \vb r(t(s))$ \\
$\vb T = \dv{\vb r}{s} = \dv{t}{s} \dot{\vb r} = \frac{\dot{\vb r}}{\dot s} =
\frac{\dot{\vb r}}{|\dot{\vb r}|}$ (enotski tangentni vektor na krivuljo) \\
$\kappa = \abs{\dv{\vb T}{s}} = \frac{|\dot{\vb r} \times \ddot{\vb
r}|}{|\dot{\vb r}|^3}$ \qquad (ukrivljenost) \\
$\vb N = \frac{\dv{\vb T}{s}}{\abs{\dv{\vb T}{s}}} = \frac{\vb T'}{\kappa}$
\qquad (enotski normalni vektor na krivuljo)\\
$\vb B = \vb T \times \vb N$ \qquad (enotski vektor binormale) \\
$\tau = -\vb B' \cdot \vb N = \frac{(\dot{\vb r} \times \ddot{\vb r}) \cdot
\dddot{\vb r}}{|\dot{\vb r} \times \ddot{\vb r}|^2}$ \qquad (torzija) \\
$\dv{s} \begin{bmatrix}
\vb T \\ \vb N \\ \vb B
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 & \kappa & 0\\
- \kappa & 0 &\tau \\
0 & - \tau & 0
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
\vb T \\ \vb N \\ \vb B
\end{bmatrix}$ (Frenet-Serretove formule) \smallskip \\

\section{Taylorjeva vrsta in Taylorjeva formula}

$T_nf(x;a) = \sum_{k = 0}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x - a)^k$ \\
$f(x) = T_nf(x;a) + R_n(x)$ \\
$R_n(x) = \frac{(x - a)^{n+1} (1 - \vartheta)^{n - p +1}}{p \cdot n!}f^{(n + 1)}(a + \vartheta(x-a)),$ \\ $p \in \mathbb{N}, \vartheta \in [0, 1]$ \\
$\lbrack$Lagrange, $p = n+1 \rbrack$ $R_n = \frac{f^{(n+1)}(a + \vartheta (x - a))}{(n+1)!} (x - a)^{n + 1}$ \\
$\lbrack$Cauchy, $p=1 \rbrack$ $R_n = \frac{f^{(n+1)}(a + \vartheta (x - a)) (1 - \vartheta)^n}{n!} (x - a)^{n + 1}$ \smallskip \\

$e^x = \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{x^k}{k!}= 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \cdots$ \\
$\sin x = \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k + 1}}{(2k + 1)!} = x -\frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{5!} + \cdots$ \\
$\cos x = \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k}}{(2k)!} = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{4!} + \cdots$\\
$\ln (1 + x) = \sum_{k = 1}^{\infty} \frac{(-1)^{k - 1} x^k}{k} = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \cdots, -1 < x \leq 1$ \\
$\ln \frac{1 + x}{1 - x} = 2x (1 + \frac{x^2}{3} + \frac{x^4}{5} + \frac{x^6}{7} + \cdots), -1 < x < 1$ \\
$(1 + x)^\alpha = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{\alpha (\alpha - 1) \cdots (\alpha - n + 1)}{n!} x^n = \sum_{n = 0}^{\infty} {\alpha \choose n} x^n,$ \\ $|x| < 1, \alpha \in \mathbb{R}$ \\
$\frac{1}{1 - x} = \sum_{n = 0}^{\infty} x^n = 1 + x + x^2 + x^3 + \cdots$ \\

\section{Potenčne in funkcijske vrste}

Potenčna vrsta: $\sum_{n = 0}^{\infty} a_n z^n, \quad a_n, z \in \mathbb{C}$ \smallskip \\

$\sum a_n z_0^n, z_0 \in \mathbb{C}$ konvergira $\implies$ $\sum a_n z^n$ absolutno konvergira za vsak $z \in \mathbb{C}, |z| < |z_0|$. \smallskip \\
Za vsako $\sum a_n z^n$ obstaja natanko določen konvergenčni polmer $R \in [0, \infty) \cup \{\infty\}$, tako da $\sum a_n z^n$ konvergira za $|z| < R$ in divergira za $|z| > R$. \medskip \\

Naj bo $(a_n)$ zaporedje $\mathbb{R}$ števil in $E$ množica stekališč $(a_n)$. \\
1. $(a_n)$ navzgor neomejeno: $\lim_{n \to \infty} \sup (a_n) = \infty$ \\
2. $(a_n)$ navzgor omejeno in $E \neq \emptyset$: $\lim_{n \to \infty} \sup (a_n) = \sup E$ \\
3. $(a_n)$ navzgor omejeno in $E = \emptyset$: $\lim_{n \to \infty} \sup (a_n) = - \infty$ \medskip \\

Za $\sum a_n z^n$: $R = \frac{1}{\lim_{n \to \infty} \sup \sqrt[n]{|a_n|}} =
\frac{1}{\lim_{n \to \infty} \sup \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}}}$ \smallskip \\

Če sta vrsti $\sum a_n z^n$ in $\sum b_n z^n$ konvergentni v $z_0 \in \mathbb{C}$ in vsaj ena tudi absolutno konvergentna, je tudi njun produkt konvergenten v tej točki [Cauchyev produkt za $z_0 = 1$]: \\$(\sum_{n = 0}^{\infty} a_n z_0^n)(\sum_{n = 0}^{\infty} b_n z_0^n) = \sum_{n = 0}^{\infty} (\sum_{k = 0}^{n} a_k b_{n - k}) z_0^n$ \medskip \\

Naj bo $(f_n: D \subset \mathbb{R} \to \mathbb{R})$: \\
$(f_n)$ konvergira v $x \in D$, če obstaja $\lim_{n \to \infty} f_n(x)$. \\
$(f_n)$ konvergira po točkah k $f: D \to \mathbb{R}$, če $\forall x \in D: f(x) = \lim_{n \to \infty} f_n(x)$. \\
$\sum f_n$ konvergira v točki $x \in D$, če konvergira $\sum f_n(x)$. \\
$\sum f_n$ konvergira po točkah k $g: D \to \mathbb{R}$, če $\forall x \in D: g(x) = \sum_{n = 1}^{\infty} f_n(x)$. \\
$(f_n)$ konvergira enakomerno na $D$ k $f: D \to \mathbb{R}$, če $\forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, \forall n \geq N, \forall x \in D: |f_n(x) - f(x)| < \epsilon$. \\
$\sum f_n$ konvergira enakomerno na $D$ k $g: D \to \mathbb{R}$, če $(s_n = \sum_{k = 1}^{n} f_k)$ konvergira enakomerno na $D$ k $g$. \smallskip

$(f_n)$ konvergira enakomerno na $D$, če $\forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, \forall n, m \geq N, \forall x \in D: |f_n(x) - f_m(x)| < \epsilon$. \smallskip \\

$(f_n, \mathrm{zvezna})$, konvergira enakomerno na $D$ k $f$ $\implies$ $f$ zvezna. \\
$\sum(f_n, \mathrm{zvezna})$, konv. enakomerno na $D$ k $g$ $\implies$ $g$ zvezna. \smallskip \\

\textbf{Weierstrassov test za konvergenco funkcijskih zaporedij:} $f$ vsota po točkah od $(f_n: [a, b] \to \mathbb{R})$, $c_n = \sup_{x \in [a, b]}|f_n(x) - f(x)|$. \\ $\lim_{n \to \infty} c_n = 0 \implies (f_n)$ konvergira enakomerno k $f$.

\textbf{Weierstrassov M-test:} $\sum M_n, M_n > 0$ konvergentna in $|f_n(x)| \leq M_n, \forall x \in D, \forall n \in \mathbb{N}$ $\implies$ $\sum (f_n: D \to \mathbb{R})$ konvergira enakomerno na $D$ in absolutno $\forall x \in D$. \smallskip \\

$(f_n)$ konvergira enakomerno $\implies$ $\int_a^b (\lim_{n \to \infty}
f_n(x))\dd{x} = \lim_{n \to \infty} \int_a^b f_n(x)\dd{x}$. \smallskip \\

$(f_n: (a, b) \to \mathbb{R})$ konvergentno v $x_0 \in (a, b)$ in $(f_n')$ konvergira enakomerno k $g: (a, b) \to \mathbb{R}$ $\implies$ $(f_n)$ konvergira enakomerno k $f$ in $f' = g$ ($(\lim_{n \to \infty} f_n(x))' = \lim_{n \to \infty} f_n'(x)$). \smallskip \\

$\sum(f_n: (a, b) \to \mathbb{R})$ konvergentna v $x_0 \in (a, b)$ in $\sum f_n'$ konvergira enakomerno k $g: (a, b) \to \mathbb{R}$ $\implies$ $\sum f_n$ konvergira enakomerno k $f$ in $f' = g$. \smallskip \\

Naj bo $\sum a_n x^n$ potenčna vrsta s konvergenčnim polmerom $R$ in vsoto $f$ na $(-R, R)$: \\
1. $\sum a_n x^n$ konvergira enakomerno na $[-r, r], \forall \ 0 \leq r < R$.\\
2. $f$ je odvedljiva na $(-R, R)$ \\
3. $\sum n a_n x^{n - 1}$ ima konv. polmer $R$ in vsoto $f'$ na $(-R, R)$. \smallskip \\

Analitična funkcija je tista funkcija, ki jo lahko v okolici vsake točke iz $D$ zapišemo s Taylorjevo vrsto. Če ima Taylorjeva vrsta neskončen konv. polmer, funkciji rečemo cela funkcija. \smallskip \\

\section{Funkcije večih spremenljivk}

Funkcija $d: M \times M \to \mathbb{R}$ je metrika na $M$, če: \\
1. $d(x, y) = d(y, x)$, \qquad \qquad 2. $d(x, y) \geq 0$, \\ 3. $d(x, y) = 0 \iff x = y$, \quad 4. $d(x, y) \leq d(x, z) + d(z, y)$. \\
Metrični prostor je par množice in metrike na množici $(M, d)$. \\
$|v|_p = \sqrt[p]{v_1^p + v_2^p + ... + v_n^p}. \quad |v|_\infty \leq |v|_2. \quad |v|_2 \leq \sqrt{n} |v|_\infty$ \smallskip \\

$K(a, \epsilon) = \{v \in M \ | \ d(a, v) < \epsilon\} \subset M$. \\
$A$ je okolica $a$, če $\exists \epsilon > 0: K(a, \epsilon) \subset A$. \\
$A$ je odprta, če je okolica vsake svoje točke. \\
$A \subset M$ je zaprta, če je $M \setminus A$ odprta. \\
$A$ je omejena, če $\exists M \in \mathbb{R}^+: A \subset K(0, M)$. \\
$a$ je notranja točka $A$, če je $A$ okolica $a$. \\
$a$ je zunanja točka $A$, če je $M \setminus A$ okolica $a$. \\
$a$ je stekališče $A$, če $\forall \epsilon > 0: A \cap K(a, \epsilon) \setminus \{a\} = \emptyset$ \smallskip \\

Zaporedje v $(M, d)$ je preslikava $\mathbb{N} \to M, k \mapsto a_k$. \\
$a$ je stekal. $(a_k)$, če je v vsaki okolici $a$ neskončno členov $(a_k)$. \\
$a$ je limita $(a_k)$, če v vsaki okolici $a$ ležijo vsi členi $(a_k)$ z izjemo morda končno mnogih. \\
$(a_k)$ Cauchyevo, če $\forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, \forall k,j \geq N: d(a_k, a_j) < \epsilon$. \\
Zaporedje vektorjev je konvergentno, natanko takrat ko so konvergentna zaporedja vseh njegovih komponent.
\smallskip \\

$(M, d)$ je poln, če je vsako Cauchyevo zaporedje v $M$ konv. \\
$(M, d)$ je kompakten, če ima vsako zaporedje točk iz $M$ vsaj eno stekališče v $M$. \\
$A \subset \mathbb{R}^n$ je kompaktna $\iff$ $A$ je zaprta in omejena. \\
$f: M \to M'$ zvezna. $M$ kompakten $\implies$ $f(M)$ kompakten. \\
Pot od $a$ do $b$ v $M$ je zvezna funkcija $\gamma: [0, 1] \to M$, za katero velja $\gamma(0) = a, \gamma(1) = b$. \\
$M$ je s potmi povezan, če $\forall v, w \in M, \exists$ pot od $v$ do $w$ v $M$. \\
$f: M \to \mathbb{R}$ zvezna in $M$ s potmi povezan: $a, b \in M, f(a) f(b) < 0 \implies$ $\exists \xi \in (a,b): f(\xi) = 0$.
\smallskip \\

$f:M \to M'$ skrčitev, če $\exists 0 \leq q < 1, \forall x,y \in M: d'(f(x), f(y)) \leq q d(x, y)$. \\
$[$Banachov izrek o skrčitvi$]$ $M$ neprazen, poln metrični prostor, $f: M \to M$ skrčitev $\implies$ $\exists b \in M: f(b) = b$.
\medskip \\

$(M,d), (M', d')$ metrična prostora, $a$ stekališče $M$. \\ $L$ je limita $f: M \to M'$ v $a$, če $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0, \forall x \in M: d(x, a) < \delta \implies d'(f(x), L) < \epsilon$. \\
$f: M \to M'$ je zvezna, če $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0, \forall x \in M: d(x, a) < \delta \implies d'(f(x), f(a)) < \epsilon$. \\
Vektorska $f$ je zvezna, če so zvezne vse njene komponente. \\
Vsota, produkt, kompozitum zveznih funkcij so zvezne. \medskip \\

$f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$. \\
$\frac{\partial f}{\partial x_j}(v) = \lim_{h \to 0} \frac{f(v_1, ... , v_j + h, ... , v_n) - f(v_1, ... , v_j, ... , v_n)}{h}$ \\
$\frac{\partial f}{\partial x_j}(v) = (D_{x_j}f)(v) = (D_jf)(v) = (D_{e_j}f)(v)$ \\
Smerni odvod: $(D_uf)(v) = \lim_{h \to 0} \frac{f(v + hu) - f(v)}{h}$ \\
Gradient: $(\nabla f)(v) = \qty(\frac{\partial f}{\partial x_1}(v), \frac{\partial f}{\partial x_2}(v), ... ,\frac{\partial f}{\partial x_n}(v))$ \\
$f: U^{\mathrm{odp}} \to \mathbb{R}$ je zvezno odvedljiva, če je parcialno odvedljiva in če so vsi njeni parcialni odvodi zvezni, takrat $f \in C^1(U)$. \\
Vektorska funkcija $g: U^{\mathrm{odp}} \to \mathbb{R}^m$ je zvezno odvedljiva, če so vse njene kompon. zvezno odvedljive, takrat $g \in C^1(U, \mathbb{R}^m)$. \\
Normala tangentne hiper-ravnine: $n = (\frac{\partial f}{\partial x_1}(v), ... ,\frac{\partial f}{\partial x_n}(v), -1)$ \\
Gradient kaže v smer najhitrejšega naraščanja funkcije.\smallskip \\

$f: U \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ je totalno odvedljiva v notranji točki $a \in U$, če $\exists v \in \mathbb{R}^n: \lim_{w \to 0} \frac{f(a + w) - f(a) - v \cdot w}{|w|} = 0$. \\
Vektorska funkcija je totalno odvedljive, če so totalne odvedljive njene komponente. \\
Vsaka zvezno odvedljiva $f: U^{\mathrm{odp}} \to \mathbb{R}$ je totalno odvedljiva. \\
Naj bo $f: U \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ totalno odvedljiva v $a$. Tedaj: \\
1. $f$ je zvezna v $a$. \\
2. $f$ je parcialno odvedljiva v $a$. \\
3. $\forall u \in \mathbb{R}^n$ obstaja $(D_uf)(a)$ in $(D_uf)(a) = (\nabla f)(a) \cdot u$. \\
4. Obstaja natanko $v \in \mathbb{R}^n$, da je $\lim_{w \to 0} \frac{f(a + w) - f(a) - v \cdot w}{|w|} = 0$, in sicer $v = (\nabla f)(a)$. \smallskip \\

$g: U \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$ totalno odvedljiva v notranji točki $a \in U$ in $f: E \subset \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}$ totalno odvedljiva v notranji točki $g(a) \in E$. Tedaj je $a$ notranja točka $g^{-1}(E)$, $f \circ g: g^{-1}(E) \to \mathbb{R}$ je totalno odvedljiva v $a$ in $\forall j = 1, 2, ... n:$ $\frac{\partial (f \circ g)}{\partial x_j}(a) = (\nabla f)(g(a)) \cdot \frac{\partial g}{\partial x_j}(a)$. \\
Kompozicija zvezno odvedljivih funkcij je zvezno odvedljiva. \smallskip \\

$f: E^{\mathrm{odp}} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ in $i, j \in \{1, 2, ..., n\}, i \neq j$. Predpostavimo, da $D_if$ in $D_{ji}f$ obstaja v vseh točkah iz $E$, da je $a \in E$ in da $h, k \in \mathbb{R} \setminus \{0\}$ takšni, da $a + te_i + se_j \in E, \forall t \in [0, h], s \in [0, k]$. Tedaj $\exists t_0 \in (0, h), s_0 \in (0, k): $ $f(a + he_i + ke_j) - f(a + he_i) - f(a + ke_j) + f(a) =$\\$= hk(D_{ji}f)(a + t_0 e_1 + s_0 e_j)$. \smallskip \\
$f: E^{\mathrm{odp}} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ in $i, j \in \{1, 2, ..., n\}, i \neq j$. Če obstajajo $D_if, D_jf, D_{ji}f$ v vseh točkah iz $E$ in je $D_{ji}f$ zvezna v $a \in E$, potem obstaja $(D_{ij}f)(a)$ in $(D_{ij}f)(a) = (D_{ji}f)(a)$. \medskip \\

$h_i = x_i - a_i, \vartheta \in (0, 1)$\\
$f(x) = \sum_{k = 0}^{m - 1}\qty(\sum_{r_1 + \cdots + r_n = k} \frac{\partial^k f}{\partial x_1^{r_1} \cdots \partial x_n^{r_n}}(a) \frac{h_1^{r_1}}{r_1!} \cdots \frac{h_n^{r_n}}{r_n!}) +$ \\ $+ \sum_{r_1 + \cdots + r_n = m} \frac{\partial^m f}{\partial x_1^{r_1} \cdots \partial x_n^{r_n}}(a + \vartheta h) \frac{h_1^{r_1}}{r_1!} \cdots \frac{h_n^{r_n}}{r_n!}$ \medskip \\


$f: U \to \mathbb{R}$ ima v $a$ maksimum (minimum), če $\exists \epsilon > 0, \forall v \in U \cap K(a, \epsilon) \setminus \{a\}: f(v) < (>) f(a)$. \\
$a \in U$ je stacionarna točka $f: U \to \mathbb{R}$, če $(\nabla f)(a) = 0$. \\
$f: U^{\mathrm{odp}} \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ zvezno odvedljiva. $f$ ima ekstrem v $a$ $\implies$ $a$ je stacionarna točka $f$. \\
Hessejeva matrika: $H(x, y) =  \begin{bmatrix}
	\frac{\partial^2f}{\partial x^2}(x, y) & 	\frac{\partial^2f}{\partial x \partial y}(x, y) \\
	\frac{\partial^2f}{\partial y \partial x}(x, y) & \frac{\partial^2f}{\partial y^2}(x, y)
\end{bmatrix}$ \\
$f: U^{\mathrm{odp}} \subset \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$ dvakrat zvezno odvedljiva in $(x_0, y_0) \in U$ stacionarna točka $f$. Potem: \\
1. Če je $\det H(x_0, y_0) > 0$, ima $f$ v $(x_0, y_0)$ strogi lokalni ekstrem. \\ Maksimum, če je $\frac{\partial^2f}{\partial x^2}(x, y) < 0$ in minimum, če je večje. \\
2. Če je $\det H(x_0, y_0) < 0$, $f$ v $(x_0, y_0)$ nima lokalnega ekstrema, pravimo da ima sedlo. \medskip \\

$\phi: E \subset \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$ zvezno odvedljiva in $[a, b]
\times (c, d) \subset E$. Tedaj je $\int_{a}^{b} \phi(x, t) \dd{x}$ odvedljiva
funkcija parametra $t \in (c, d)$ in velja $\dv{t} \int_{a}^{b} \phi(x, t) \dd{x}
= \int_{a}^{b} \frac{\partial \phi}{\partial t}(x, t) \dd{x}, \forall t \in (c, d)$.

\end{multicols}
\end{document}
